\taskpic{
	Колесо радиуса $R$ равномерно катится по горизонтальной поверхности. От точки $C$ колеса отрывается
    кусочек грязи, с какой скоростью $v$ движется колесо, если кусок побывал в воздухе и снова опустился
    на землю (в точку $C$). 
}{
    \begin{tikzpicture}[very thick, scale = 0.8, every node/.style = {scale = 0.8}]
		\draw[platform] (4, 0) -- (0, 0);
        \draw (2, 1.8) circle (1.8);
        \draw[fill = black] (2, 0) circle (0.06) node[below = 3pt] {$A$};
        \draw[fill = black] (3.8, 1.8) circle (0.06) node[right] {$D$};
        \draw[fill = black] (0.2, 1.8) circle (0.06) node[left] {$C$};
        \draw[fill = black] (2, 3.6) circle (0.06) node[above] {$B$};
        \draw[fill = black] (2, 1.8) circle (0.06);
        \draw[->] (2, 1.8) -- (3, 1.8) node[midway, above] {$\vec{v}$};
    \end{tikzpicture}
}

\libproblem{kozel(1992-2001)}{9.26}

\taskpic{
    На наклонной плоскости с углом наклона $\alpha$ лежит тело. Плоскость равномерно вращается вокруг
    вертикальной оси. Расстояние от тела до оси вращения $r$. Наименьший коэффициент трения, при котором
    тело удерживается на вращающейся наклонной плоскости $\mu$. Найти угловую скорость вращения $\omega$.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \def\A{atan(0.5)}
        \draw[thick] (3,1.5) coordinate (a) -- (0,0) coordinate (b) -- (3,0) coordinate (c) pic[pic text
        = $\alpha$, draw = blue, angle eccentricity = 1.3, angle radius = 0.7cm] {angle = c--b--a};
    \draw[rotate around={\A:(0,0)},fill=gray!70] (1.7,0)
    rectangle (2.5,0.5);
    \draw[thick,dashed] ($(a)+(0,0.5cm)$) -- ($(c)+(0,-0.5cm)$);
    \coordinate (d) at ({2*cos(\A)},{2*sin(\A)}); 
    \draw[blue,<->,thick] (d) -- ($(a)!(d)!(c)$) node[midway,below]
    {$r$};  
    \draw[blue,thick,->,>={LaTeX[length=4pt,bend]},line width=.8pt]
    (2.75,-0.25) arc(180:360:0.25cm and 0.15cm) node[midway,below] {$\omega$}; 
  \end{tikzpicture}
}

\task{
	На гладком столе лежит кольцо массой $m$ и радиусом $R$. Кольцо сделано из проволоки, выдерживающей
    максимальное натяжение $T_0$. До какой угловой скорости $\omega$ нужно раскрутить кольцо, чтобы оно
    разорвалось?
}

\task{
	Нить маятника налетает на гвоздь, вбитый на расстоянии $a$ под точкой подвеса. Найти максимальное натяжение нити, если длина
    нити $\ell$, а начальный угол отклонения $\alpha_0$. Масса груза~--- $m$.
}

\taskpic{
	На невесомом стержне укреплены два одинаковых маленьких шарика таким образом, что $OB = BC =
    \ell$. Начальный угол отклонения стержня равен $\alpha$, начальная скорость равна нулю. Найти угловую
    скорость стержня в момент прохождения им положения равновесия.
}{
	\begin{tikzpicture}
    	\def\a{240}
        \node[midway, above = 3pt] at (0, 0) {$O$};
        \draw[platform] (-1, 0) -- (1, 0);
        \draw[dashed] (0, 0) -- (0, -2.5);
        \draw[fill = white] (0, -2.5) circle (0.1);
        \draw[fill = white] (0, -1.25) circle (0.1);
        \draw[very thick] (0, 0) -- ({2.5 * cos(\a)}, {2.5 * sin(\a)});
        \draw[ball color = black!70] ({2.5 * cos(\a)}, {2.5 * sin(\a)}) circle (0.1);
        \draw[ball color = black!70] ({1.25 * cos(\a)}, {1.25 * sin(\a)}) circle (0.1);
        \draw[thick] (0, -0.5) arc (270:\a:0.5);
        \node at ({0.7 * (cos((\a + 270) / 2))}, {0.7 * (sin((\a + 270) / 2))}) {$\alpha$};
    \end{tikzpicture}
}

